\chapter[Cosmologia 2]{Cosmologia (parte 2)}
La costante cosmologica è sempre venuta in "soccorso" ai vari modelli cosmologici. Einstein la usò per ottenere un universo stazionario, cioè in cui $\dot{a}=0$. Le equazioni di Einstein sono
\begin{equation}
	\begin{dcases}
	\left(\frac{\dot{a}}{ca}\right)^2=\frac{8\pi G_N}{3c^4}\rho-\frac{k}{a^2}\\
	\frac{2}{c^2}\frac{\ddot{a}}{a}=-\frac{8\pi G_N}{3c^4}\qty\big(\rho+3p)
	\end{dcases}
\end{equation}
possono essere risolte per $\dot{a}=\ddot{a}=0$ se imponiamo $k=+1$, quindi sezione spaziale $S^3$ con $\frac{1}{a^2}=\frac{8\pi G_N}{3c^4}\rho$. Inoltre dobbiamo soddisfare $(\rho+3p)=0$. Questo lo possiamo ottenere se, oltre alla materia $\rho_\text{mat}$ con $w=0$, ammettiamo anche l'esistenza di una componente di costante cosmologica $w=-1$. Quindi è $\rho=\rho_\text{mat}+\rho_\text{cc}$ e $p=p_\text{cc}=-\rho_\text{cc}$. Quindi risolvendo $(\rho+3p)=0\implies\rho_\text{mat}+\rho_\text{cc}-3\rho_\text{cc}=0$ otteniamo $\rho_\text{cc}=\rho_\text{mat}/2$. 


\section{Modellizzazione dell'universo}
\subsection{Universo statico di Einstein}
Questo universo ha metrica
\[\dd{s}^2=c^2\dd{t}^2-a^2\dd{\Omega_3}^2\]
dove $\dd{\Omega_3}^2$ è la metrica di $S^3$, con $a=\sqrt{\frac{3c^4\rho}{8\pi G_N}}$. L'universo statico $\mathbb{R}\times S^3$ è chiamato \textit{universo di Einstein}. Questa soluzione però non è generica, basta una piccola perturbazione e diventa instabile. Usando la \ref{13.8} abbiamo
\[\frac{\ddot{a}}{a}=-\frac{4\pi G_N}{3c^2}\qty(\rho_{\text{mat},0}\qty(\frac{a_0}{a})^3-2\rho_\text{cc})\]
Per l'universo di Einstein $\rho_\text{cc}=\frac{1}{2}\rho_\text{mat}$ e $a=a_0$. Se prendiamo una piccola perturbazione $a=a_0+\var a$ abbiamo\footnote{$\qty(\frac{a_0}{a})^3=\qty(\frac{a_0}{a_0+\var{a}})^3=\qty(\frac{1}{1+\frac{\var{a}}{a_0}})^3\simeq\qty(1-\frac{\var{a}}{a_0})^3\simeq1-3\frac{\var{a}}{a_0}$}:
\[\ddot{\var a}=-a_0\frac{4\pi G_N}{3c^2}\rho_{\text{mat},0}\left(\left(\frac{a_0}{a}\right)^3-1\right)\simeq\frac{4\pi G_N}{c^2}\rho_{\text{mat},0}\var{a}\]
quindi $\var a$ è una soluzione statica ma instabile\footnote{si tratta infatti di una soluzione esponenziale}. La relatività generale predice, per condizioni iniziali e parametri generici, un universo non stazionario. Dalla scoperta di $H_0>0$ questo è stato considerato un successo della teoria e la ricerca di soluzioni stazionarie non era più interessante.


\subsection{Spazi massimamente simmetrici}
Studiamo ora gli spazi massimamente simmetrici e come sono collegati alla costante cosmologica. Uno spazio-tempo quadridimensionale massimamente simmetrico ha $\frac{4\cdot5}{2}=10$ vettori di Killing e ha
\[R_{\mu\nu\rho\gamma}=\frac{R}{d(d-1)}\qty\Big(g_{\mu\rho}g_{\nu\gamma}-g_{\mu\gamma}g_{\nu\rho})\qquad R_{\mu\nu}=\frac{R}{d}g_{\mu\nu}\]
quindi è specificato da un numero reale $R$, la curvatura scalare. Per $R=0$ lo spazio-tempo massimamente simmetrico è Minkowski $\dd{s}^2=\dd{x^0}^2-\dd{x^1}^2-\dd{x^2}^2-\dd{x^3}^2$. Le $10$ simmetrie sono date dalle $4$ traslazioni più le $6$ trasformazioni di Lorentz.

Se prendiamo l'equazioni di Einstein in presenza di una costante cosmologica e null'altro abbiamo
\[R_{\mu\nu}-\frac{1}{2}g_{\mu\nu}R=g_{\mu\nu}\Lambda\]
Quindi uno spazio massimamente simmetrico le risolve con $\left(\frac{R}{d}-\frac{R}{2}\right)g_{\mu\nu}=\Lambda g_{\mu\nu}$ quindi 
\[R=-\frac{2d}{d-2}\Lambda\]
Possiamo pensare agli spazi massimamente simmetrici come i corrispondenti dello spazio di Minkowski in caso ci sia una costante cosmologica. Anche in questo caso è utile la tecnica di immersione in uno spazio più grande.


\subsection{Spazio di de Sitter}
\begin{comment}
\begin{wrapfigure}{r}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
		\vspace{-20pt}
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[el/.style args={#1,#2}{draw,ellipse,minimum width=#1, minimum height=#2},outer sep=0pt,>=latex']
			\node(el-1) [el={.75cm,2cm}]at (0,0){};
			\node(el-2) [el={.75cm,2cm}]at (3,0){} (el-2.90);
			\path [fill=white] (el-1.87)rectangle([shift={(1cm,-.1cm)}]el-1.-87);
			\draw (el-1.87)to[bend right=20](el-2.93) (el-1.-87)to[bend left=20](el-2.-93);
			
			\fill (1.2,0) circle (0) node {Disegno da finire};
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		\vspace{-20pt}
	\end{center}
\end{wrapfigure}
%\noindent
\end{comment}
Prendiamo uno spazio di Minkowski 5-dimensionale $\dd{s}^2=\dd{x^0}^2-\dd{x^1}^2-\dd{x^2}^2-\dd{x^3}^2-\dd{x^4}^2$. Immergiamo l'iperboloide definito da $-{x^0}^2+{x^1}^2+{x^2}^2+{x^3}^2+{x^4}^2=L^2$, questo è uno spazio-tempo quadridimensionale con segnatura\footnote{Data una matrice simmetrica reale, la segnatura è una terna di numeri naturali $(i_+,i_-,i_0)$, con $i_+$, $i_-$, $i_0$ rispettivamente il numero di autovalori positivi, negativi e nulli della matrica. Per un prodotto scalare, la segnatura è definita come la segnatura della matrice che rappresenta il prodotto scalare rispetto ad una qualsiasi base. Una notazioe altrernativa, nei casi in cui $i_0=0$ è quella del tipo $(+,-,-,-)$.} della metrica $+$, $-$, $-$, $-$. Se lo parametrizziamo con $x^0$, $x^1$, $x^2$, $x^3$ e $x^4=\sqrt{L^2+{x_0}^2-r^2}$, abbiamo che la metrica indotta è
\[\resizebox{\hsize}{!}{$\dd{s}^2=\dd{x^0}^2-\dd{x^1}^2-\dd{x^2}^2-\dd{x^3}^2-\frac{1}{L^2-{x^0}^2-r^2}\qty\Big(x^0\dd{x^0}-x^1\dd{x^1}-x^2\dd{x^2}-x^3\dd{x^3})^2$}\]
Se facciamo un'espansione attorno a $\xm=(0,0,0,0)$ abbiamo $\p g=0$:
\[\dd{s}^2\simeq\eta_{\mu\nu}\dd{\xm}\dd{\xn}-\frac{1}{L^2}\qty(\eta_{\mu\nu}\xm\dd{\xn})^2\]
quindi $g_{\mu\nu}\simeq\eta_{\mu\nu}-\frac{1}{L^2}x_\mu x_\nu$ (da cui $\eval{\p_\rho g_{\mu\nu}}_{(0,0,0,0)}=0$). La curvatura è:
\[\begin{split}R_{\mu\nu\rho\gamma}&=\frac{1}{2}\qty\Big(\p_\nu\p_\rho g_{\mu\gamma}+\p_\mu\p_\gamma g_{\nu\rho}-\p_\nu\p_\gamma g_{\mu\rho}-\p_\mu\p_\rho g_{\nu\gamma})=\\&=-\frac{1}{L^2}\qty\Big(\eta_{\mu\rho}\eta_{\nu\gamma}-\eta_{\mu\gamma}\eta_{\nu\rho})\end{split}\]
questo vale in $\xm=(0,0,0,0)$ dove $g_{\mu\nu}=\eta_{\mu\nu}$. Lo spazio eredita la simmetria $SO(4,1)$ dallo spazio di Minkowski in cui è immerso, quindi le $10$ trasformazioni di Lorentz di $\mathbb{R}^{4,1}$. Abbiamo quindi uno spazio massimamente simmetrico con
\[R_{\mu\nu\rho\gamma}=-\frac{1}{L^2}\qty\big(g_{\mu\rho}g_{\nu\gamma}-g_{\mu\gamma}g_{\nu\rho}) \qquad R_{\mu\nu}=-\frac{d-1}{L^2}g_{\mu\nu} \qquad R=-\frac{d(d-1)}{L^2}\]
che quindi risolve le equazioni di Einstein con costante cosmologica positiva
\[\Lambda=\frac{(d-1)(d-2)}{2L^2}=\frac{3}{L^2}\]
Questo è chiamato \textit{spazio di de Sitter} (il corrispondente con $\Lambda<0$ è lo \textit{spazio anti de Sitter}). Per ogni $x^0$ fissato la sezione spaziale di de Sitter è la sfera $S^3$ con raggio $\sqrt{L^2+{x^0}^2}=\tilde{L}$. Come abbiamo fatto per $S^3$ possiamo scegliere coordinate spaziali sferiche \[r=\frac{1}{\tilde{L}}\sqrt{{x_1}^2+{x_2}^2+{x_3}^2} \qquad \theta=\arccos\frac{x^3}{r\tilde{L}} \qquad \vp=\arccos\frac{x^1}{\sqrt{{x^1}^2+{x^2}^2}}\]
inoltre scegliamo una nuova coordinata temporale tale che
\[\tilde{L}=L\cosh(\frac{\tau}{L}) \qquad x^0=L\sinh(\frac{\tau}{L}) \qquad \dd{x^0}=\cosh(\frac{\tau}{L})\dd{\tau}\]
Da $x^4=\tilde{L}\sqrt{1-r^2}$ abbiamo \[\dd{x^4}=\tilde{L}\qty(-\frac{r\dd{r}}{\sqrt{1-r^2}})+\sqrt{1-r^2}\sinh(\frac{\tau}{L})\dd{\tau}\]
Quindi la \textit{metrica di de Sitter} è:\footnote{\resizebox{0.92\hsize}{!}{$\dd{s}^2=\underbrace{\cosh^2\qty(\frac{\tau}{L})\dd{\tau}^2}_{\dd{x^0}^2}\underbrace{-\qty(\tilde{L}\dd{r}+r\sinh(\frac{\tau}{L})\dd{\tau})^2-\tilde{L}^2r^2\dd{\Omega}^2}_{-\dd{x^1}^2-\dd{x^2}^2-\dd{x^3}^2}\underbrace{-\frac{1}{1-r^2}\qty(-\tilde{L}r\dd{r}+\qty(1-r^2)\sinh(\frac{\tau}{L})\dd{\tau})^2}_{-\dd{x^4}^2}$}}
\begin{equation}
	\dd{s}^2=\dd{\tau}^2-L^2\cosh[2](\frac{\tau}{L})\qty(\frac{1}{1-r^2}\dd{r}^2+r^2\dd{\Omega}^2)
\end{equation}
%\[\begin{split}
%\dd{s}^2&=\resizebox{0.92\hsize}{!}{$\underbrace{\cosh^2\qty(\frac{\tau}{L})\dd{\tau}^2}_{\dd{x^0}^2}\underbrace{-\qty(\tilde{L}\dd{r}+r\sinh(\frac{\tau}{L})\dd{\tau})^2-\tilde{L}^2r^2\dd{\Omega}^2}_{-\dd{x^1}^2-\dd{x^2}^2-\dd{x^3}^2}\underbrace{-\frac{1}{1-r^2}\qty(-\tilde{L}r\dd{r}+\qty(1-r^2)\sinh(\frac{\tau}{L})\dd{\tau})^2}_{-\dd{x^4}^2}=$}\\&
%=\dd{\tau}^2-L^2\cosh^2\qty(\frac{\tau}{L})\qty(\frac{1}{1-r^2}\dd{r}^2+r^2\dd{\Omega}^2)
%\end{split}\]
quindi otteniamo un universo chiuso con $k=1$ e $a(\tau)=L\cosh(\frac{\tau}{L})$. Se definiamo il tempo conforme $\eta$ come $\dd{\tau}\equiv a\dd{\eta}$, $\frac{\dd{\tau}}{L\cosh(\frac{\tau}{L})}=\dd{\eta}$, abbiamo $\eta=2\arctan(e^{\tau/L})$ e $\cosh(\frac{\tau}{L})=\frac{L}{\sin\eta}$, quindi la metrica di de Sitter è
\begin{equation}
	\boxed{\dd{s}^2=\frac{L^2}{\sin^2\eta}\pqty\Big{\dd{\eta}^2-\dd{\Omega_3}^2}}
\end{equation}
dove $\dd{\Omega_3}^2$ è la metrica di $S^3$ con raggio $1$. $-\infty<\tau<+\infty$ il tempo conforme è invece limitato $0<\eta<\pi$. La metrica di de Sitter è quindi conforme ad una porzione dell'universo di Einstein con $\eta$ compreso fra $0$ e $\pi$. Con le coordinate angolari $\chi$, $\theta$, $\vp$:
\[\dd{s}^2=\frac{L^2}{\sin^2\eta}\qty\Big(\dd{\eta}^2-\dd{\chi}^2-\sin^2\chi\dd{\Omega}^2)\]
Limitandoci a $\theta=\text{cost}$, $\vp=\text{cost}$ lo spazio è come un cilindro di altezza $\pi$ e raggio $1$, moltiplicato per il fattore conforme $\frac{L^2}{\sin^2\eta}$.

%\begin{wrapfigure}{r}{0.3\textwidth}	%prima e dopo wrapfigure ci vuole uno spazio
	\begin{center}
		%\vspace{-20pt}
		\begin{tikzpicture}[scale=1.6]
		\def\h{17.5}	%altezza del cilindro in mm
		% Cilindro
		\draw [] (180:7.5mm) coordinate (A) -- ++(0,-\h mm) coordinate (B) arc (180:360:7.5mm and 2.625mm) coordinate (D)
		-- (A -| D) coordinate (C) arc (0:180:7.5mm and 2.625mm);
		\draw [] (0,0) coordinate (T) circle (7.5mm and 2.625mm);
		\draw [densely dashed] (D) arc (0:180:7.5mm and 2.625mm);
		% Frecce
		\draw [->] (-7mm,{-2mm-\h mm}) arc (200:340:7.5mm and 2.625mm) node [midway, below, inner sep=1pt] {$\chi\in\qty[0,2\pi]$};
		\draw [->] (-8.5mm,-\h mm) -- (-8.5mm,0) node [midway, left, inner sep=1pt] {$\eta$};
		\node[left] (punto) at (-8.5mm,0) {$\pi$};
		\node[left] (punto) at (-8.5mm,-17.5mm) {$0$};
		\end{tikzpicture}
		%\vspace{-20pt}
	\end{center}
%\end{wrapfigure}
%\noindent


\subsection{Universo dominato dalla costante cosmologica}
Prendiamo ora il caso di una cosmologia con sezione spaziale piatta $k=0$, in presenza unicamente di una costante cosmologica. Le equazioni sono
\[\pqty{\frac{\dot{a}}{ca}}^2=\frac{8\pi G_N}{3c^4}\rho\]
dove $\rho=\rho_\text{cc}=\frac{c^4}{8\pi G_N}\Lambda$ costante, cioè indipendente da $a(t)$. Quindi
\[\qty(\frac{\dot{a}}{a})^2=\frac{c^2}{3}\Lambda\implies a(t)=\alpha e^{\pm c\sqrt{\frac{\Lambda}{3}}t}\]
quindi un'espansione o contrazione esponenziale. Nota che $\ddot{a}>0$ visto che $\rho+3p=-2\rho_\text{cc}$ è negativo. Questo non è altro che una porzione dello spazio di de Sitter studiato prima. Prendiamo l'iperboloide immerso in $\mathbb{R}^{4,1}$ e lo parametrizziamo con $t$ e $\tilde{x}^i$ definiti da $t=\frac{L}{c}\log(\frac{x^0+x^4}{L})$, $\tilde{x}^i=L\frac{x^i}{x^0+x^4}$ quindi
\[x^0+x^4=Le^{ct/L} \qquad x^i=\tilde{x}^ie^{ct/L} \qquad \dd{x^0}+\dd{x^4}=c\dd{t}e^{ct/L}\]
\[\dd{x^i}=\dd{\tilde{x}^i}e^{ct/L}+\tilde{x}^i\frac{c\dd{t}}{L}e^{ct/L} \qquad {x^0}^2-{x^4}^2=-L^2+{x^i}^2\]
\[x^0-x^4=\frac{-L^2+{x^i}^2}{x^0+x^4}=\frac{e^{-ct/L}}{L}\qty(-L^2+{\tilde{x}^i}^2e^{2ct/L})=-Le^{-ct/L}+\frac{{\tilde{x}^i}^2}{L}e^{ct/L}\]
\[\dd{x^0}-\dd{x^4}=c\dd{t}e^{-ct/L}+\frac{2{\tilde{x}^i}\dd{\tilde{x}^i}}{L}e^{ct/L}+c\dd{t}\frac{{\tilde{x}^i}^2}{L^2}e^{ct/L}\]
quindi la metrica è:
%\[\dd{s}^2=...=...\]
\[\dd{s}^2=c^2\dd{t}^2-e^{2ct/L}\dd{\tilde{x}^i}^2 \qquad a(t)=e^{ct/L}=e^{ct\sqrt{\frac{\Lambda}{3}}}\]
dove $\Lambda=\frac{3}{L^3}$. (D'ora in poi rinominiamo $\tilde{x}^i$ come $x^i$ per semplicità.) Usando il tempo conforme $c\dd{t}=e^{ct/L}\dd{\eta}$, $\eta=-Le^{-ct/L}+\eta^*$
\[\dd{s}^2=a^2(\eta)\qty(\dd{\eta}^2-\dd{x^i}^2) \qquad \text{con} \quad a(\eta)=e^{ct/L}=\frac{L}{\eta^*-\eta} \quad -\infty<\eta<\eta^*\]


\section{Inflazione}
Vediamo subito una differenza importante fra $a(\eta)$ ottenuto con una materia "standard" (materia o radiazione) e $a(\eta)$ ottenuto con la costante cosmologica. Nel primo caso $\lim_{\eta\ra\eta_\text{BB}}a(\eta)=0$ (dove BB sta per Big Bang) e $\eta_\text{BB}$ ha un valore finito. Nel secondo caso $\lim_{\eta\ra-\infty}a(\eta)=0$, quindi possiamo dire che il Big Bang avviene ad un tempo conforme $-\infty$. L'\textit{inflazione} è un periodo della storia dell'universo primordiale dominato da una costante cosmologica positiva. Si può sempre risolvere il \textit{problema dell'orizzonte} postulando un periodo di inflazione abbastanza lungo. Prendiamo un universo con $k=0$ con tre stadi evolutivi:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale=1.2]
	%i tre tratti sarebbero in realtà tre funzioni che vanno come 1/x, x e x^2
	\def\A{0.5};\def\B{0.5};
	\draw[thick,->] (-2.5,0) -- (4.5,0) node[anchor=north west] {$\eta$};
	\draw[thick,->] (0,-1) -- (0,4.5) node[anchor=south east] {$a(\eta)$};
	\draw[domain=-2:4, smooth, variable=\x]  plot ({\x},{\A*exp(\B*\x)});
	\node at (-1.8,-0.25) {$\tilde{\eta}_I$};
	\node at (1,-0.25) {$\eta_I$};
	\node at (2.4,-0.25) {$\eta_\text{eq}$};
	\node at (3.8,-0.25) {$\eta_0$};
	\draw[dashed] (-1.8,0)--(-1.8,{\A*exp(-\B*1.8)});
	\draw[dashed] (1,0)--(1,{\A*exp(\B*1)});
	\draw[dashed] (2.4,0)--(2.4,{\A*exp(\B*2.4)});
	\draw[dashed] (3.8,0)--(3.8,{\A*exp(\B*3.8)});
	\node at (-0.4,0.8) {inflazione};
	\node at (1.7,1.55) {rad};
	\node at (3.1,2.9) {mat};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\[\dd{s}^2=a^2(\eta)\qty(\dd{\eta}^2-\dd{r}^2-r^2\dd{\Omega}^2)\]
\[a(\eta)=\begin{dcases*}
\frac{\sqrt{\omega}}{4\eta_\text{eq}}\qty\big(\eta+\eta_\text{eq})^2 & per $\eta_\text{eq}\leq\eta\leq\eta_0$\\
\sqrt{\omega}\eta & per $\eta_I\leq\eta\leq\eta_\text{eq}$\\
\frac{\sqrt{\omega}\eta_I^2}{2\eta_I-\eta} & per $\tilde{\eta}_I\leq\eta\leq\eta_I$
\end{dcases*}\]
$\tilde{\eta}_I$ e $\eta_I$ sono rispettivamente l'inizio e la fine del periodo di inflazione. L'inflazione è una congettura teorica, fatta per risolvere alcuni problemi tra cui quello dell'orizzonte. Non sappiamo a che $\tilde{\eta}_I$ debba iniziare. Di sicuro deve avvenire a scale di energia alte, più alte della transizione elettrodebole $\simeq\SI{100}{\giga\electronvolt}$. Possiamo quindi imporre
\[\frac{a(t_\text{eq})}{a(t_I)}=\frac{\eta_\text{eq}}{\eta_I}=\frac{k_BT_I}{k_BT_\text{eq}}\geq\frac{k_BT_\text{ew}}{k_BT_\text{eq}}\simeq\frac{\SI{100}{\giga\electronvolt}}{\SI{10}{\electronvolt}}=10^{10}\]
Potrebbe anche venire anche a scale di energia molto più grandi, spesso si ipotizza che avvenga a $k_BT_\text{gut}\simeq\SI{e15}{\giga\electronvolt}$ dove "gut" è la scala di unificazione delle interazioni fondamentali (anche questa è una congettura teorica). Assumiamo che avvenga ad una certa scala, non importa quale, fra $10^{23}\geq\frac{\eta_\text{eq}}{\eta_I}\geq10^{10}$. Dato $\eta_I$ possiamo sempre scegliere $\tilde{\eta}_I$ in modo che $\Delta\eta_I=\eta_I-\tilde{\eta}_I$ sia sufficientemente grande da risolvere il problema dell'orizzonte. Per farli entrare in contatto causale serve almeno $\Delta\eta\geq\Delta\eta_\text{min}=\eta_0-\eta_\text{rec}\simeq\eta_0-\eta_\text{eq}$ siccome $\eta_I\ll\eta_\text{eq}\ll\eta_0$ abbiamo
\[\frac{a(\eta_I)}{a(\tilde{\eta}_I)}=\frac{2\eta_I-\tilde{\eta}_I}{\eta_I}\simeq\frac{\Delta\eta_I}{\eta_I}\geq\frac{\eta_0-\eta_I}{\eta_I}\simeq\frac{\eta_0}{\eta_I}\]
questo è circa dell'ordine di grandezza di $\frac{a(\eta_0)}{a(\eta_I)}\simeq\qty(\frac{\eta_0}{\eta_\text{eq}})^2\frac{\eta_\text{eq}}{\eta_I}$. Quindi il fattore di scala durante l'inflazione deve espandersi di un fattore circa uguale a quello dalla fine dell'inflazione ad ora.


\subsubsection{Problemi da risolvere}
Ci sono vari problemi da risolvere per poter ottenere un modello "realistico" di inflazione. Innanzitutto ciò che genera l'inflazione non può essere una vera costante cosmologica, altrimenti dominerebbe l'universo per tutti gli $\eta>\tilde{\eta}_I$. Deve invece essere qualcosa che si comporta come una quasi costante cosmologica fra $\tilde{\eta}_I$ e $\eta_I$ ma poi in qualche modo deve tramutarsi nelle altre forme standard di energia, cioè materia o radiazione. Questo ad esempio viene realizzato ipotizzando l'esistenza di un \textit{inflatone}, cioè un campo scalare con un potenziale $V(\phi)$ che ha una regione quasi piatta. Mentre $\phi$ si muove lentamente in questa regione il $T^{\mu\nu}$ è quasi quello di una costante cosmologica con $\Lambda=\frac{8\pi G_N}{c^4}V(\phi)$. Il potenziale poi può essere aggiustato opportunamente in modo che l'inflazione finisca quando $\phi$ raggiunge il minimo del potenziale. Anche se è molto probabile che un periodo di inflazione sia realmente esistito, ancora si sa poco sul meccanismo che lo genera, la sua scala di energia e la sua durata.


\section{Universo attuale}
Consideriamo ora la composizione attuale dell'universo. Scriviamo le equazioni di Einstein nel seguente modo:
\[\begin{dcases*}
\frac{1}{H^2}\qty(\frac{\dot{a}}{a})^2=1=\frac{\rho}{\rho_c}-\frac{kc^2}{a^2H^2} & dove $\rho_c=\frac{3c^2}{8\pi G_N}H^2$\\
\frac{\ddot{a}}{a}=-\frac{4\pi G_N}{3c^2}\qty\big(\rho+3p)
\end{dcases*}\]
scomponiamo $\rho$ nelle tre componenti $\rho=\rho_\text{rad}+\rho_\text{mat}+\rho_\text{cc}$
\[1=\Omega_\text{rad}+\Omega_\text{mat}+\Omega_\text{cc}+\Omega_\text{cur}\]
dove $\Omega_\text{rad,mat,cc}\equiv\frac{\rho_\text{rad,mat,cc}}{\rho_c}$ e $\Omega_\text{cur}\equiv-\frac{kc^2}{a^2H^2}$. In particolare al tempo $t_0$
\[1\simeq\Omega_\text{mat,0}+\Omega_\text{cur,0}+\Omega_\text{cc}\]
abbiamo già visto che $\Omega_\text{mat,0}>\Omega_{b,0}\simeq0.04$ e $\Omega_\text{rad,0}\simeq10^{-3}\Omega_\text{b,0}$. Ora riscriviamo la seconda equazione
\[q\equiv-\frac{\ddot{a}a}{\dot{a}^2}=\frac{1}{2\rho_c}\qty\big(\rho+3p)=\frac{1}{2\rho_c}\qty\big(2\rho_\text{rad}+\rho_\text{mat}-2\rho_\text{cc})=\Omega_\text{rad}+\frac{1}{2}\Omega_\text{mat}-\Omega_\text{cc}\]
in particolare calcolato al tempo $t_0$
\[q_0=\Omega_{\text{rad},0}+\frac{1}{2}\Omega_{\text{mat},0}-\Omega_\text{cc}\simeq\frac{1}{2}\Omega_{\text{mat},0}-\Omega_\text{cc}\]
dove $q$ è definito come un parametro di decelerazione.


\subsection{Misura di $H_0$}
Possiamo misurare $q_0$ usando il redshift cosmologico $\frac{1}{1+z}\equiv\frac{\nu_o}{\nu_e}=\frac{a(t_e)}{a(t_o)}$ l'osservazione è fatta a $t_0$ e chiamiamo $\var{t}=t_0-t_e$
\[\frac{1}{1+z}\simeq\frac{1}{a_0}\qty(a_0-\dot{a}_0\var{t}+\frac{1}{2}\ddot{a}_0\var{t}^2)=1-H_0\var{t}-\frac{1}{2}q_0{H_0}^2\var{t}^2\]
per una misura precisa abbiamo bisogno di sorgenti con $\nu_e$ e luminosità conosciuta. Nel modello $\dd{s}^2=a^2(\eta)\qty(\dd{\eta}^2-\dd{\chi}^2-f^2(\chi)\dd{\Omega}^2)$, $f(\chi)=\sin\chi,\chi,\sinh\chi$ mettiamo una sorgente in $\chi=0$ e misuriamo l'intensità della luce a distanza $\chi$ abbiamo
\[I=\frac{L}{4\pi}\frac{a(\eta_e)^2}{a(\eta_o)^4f(\chi)^2}=\frac{L}{4\pi}\frac{a(\eta_0-\var{\eta})^2}{a(\eta_0)^4f(\var{\eta})^2}\]
un fattore $a_e/a_o$ per il redshift gravitazionale, un altro $a_e/a_o$ per un fattore $\dv*{t_e}{t_o}$ e infine $1/Area$ con $Area=4\pi a^2_or^2$. $\eta_o=\eta_0$, $\eta_e=\eta_0-\var{\eta}$ e dalla propagazione della luce $\chi=\var{\eta}$. Quindi, conoscendo $L$ e misurando $I$, si ottiene $\var{\eta}$ e poi il corrispondente $\var{t}$.

Questo metodo permette di misurare $H_0$ e, andando abbastanza lontano, anche $q_0$. La misura è stata fatta usando supernove di tipo Ia andando a $z\simeq1$ e ha mostrato per la prima volta che $q_0<0$ quindi l'universo sta accelerando. Con questo si può accedere alla quantità $\frac{1}{2}\Omega_\text{mat,0}-\Omega_\text{cc}$.

\subsection{Modello $\Lambda$com}
Con altre stime sulla distribuzione della materia nell'universo (ad es. curve di rotazione nelle galassie\ldots) si vede che $\Omega_\text{mat,0}\simeq0.3>\Omega_{b,0}$. Altre misure sulla distribuzione angolare di $\var{T_\text{cmb}}/T_\text{cmb}$ forniscono un'indicazione su $\Omega_{\text{cur},0}\simeq0$. Tutte le misure concordano con un modello piatto con $(\Omega_{\text{mat},0},\Omega_\text{cc})\simeq(0.3,0.7)$. Questo è il modello chiamato \textit{$\Lambda$com} ("$\Lambda$" per la costante cosmologica e "com" per cold dark matter). Il modello riesce a fittare tutti i dati osservativi (anche molti di più di quelli che abbiamo menzionato) ma deve assumere la presenza di materia oscura e \textit{energia oscura} (cioè la costante cosmologica).

\subsubsection{Problema della curvatura}
Il modello comunque solleva moltissimi interrogativi. Partiamo da uno di cui si conosce una possibile risposta: il \textit{problema della curvatura}. Si può certo ammettere che $k=0$ fin dall'inizio, ma se $k=\pm1$ allora sembra molto strano che $\Omega_{\text{cur},0}\ll\Omega_{\text{mat},0}$ visto che $-k/a^2$ domina su $\frac{8\pi G_N}{c^4}\rho_\text{mat}$ a grande $t$. L'inflazione risolve questo problema, cioè porta naturalmente il modello a stare sulla linea $\Omega_\text{mat}+\Omega_\text{cc}=1$. L'inflazione causa una soppressione esponenziale del termine di curvatura $-\frac{k}{a^2(\eta_I)}=-\frac{k}{a^2(\tilde{\eta}_I)}\qty(\frac{a(\tilde{\eta}_I)}{a(\eta_I)})^2$. Anche assumendo che all'inizio $\frac{8\pi G_N}{c^4}\rho$ sia di poco superiore, siccome durante l'inflazione $\rho$ rimane costante abbiamo che alla fine $-k/a^2(\eta_I)$ è almeno $\qty(\frac{a(\tilde{\eta}_I)}{a(\eta_I)})^2$ più piccolo di $\frac{8\pi G_N}{c^4}\rho$. Dalla fine dell'inflazione ad ora il termine di curvatura decresce come $a^2(\eta_I)/a^2(\eta_0)$ mentre la materia decresce più velocemente con un fattore $\simeq\frac{a^4(\eta_I)}{a^4(\eta_\text{eq})}\frac{a^3(\eta_\text{eq})}{a^3(\eta_0)}$. Quindi il rapporto fra $-k/a^2(\eta_0)$ e $\frac{8\pi G_N}{c^4}\rho_{\text{mat},0}$ ci aspettiamo essere $\approx\frac{a(\tilde{\eta}_I)^2}{a(\eta_I)^2}\cdot\frac{a(\eta_\text{eq})a(\eta_0)}{a^2(\eta_I)}$. Usando la condizione $\frac{a(\eta_I)}{a(\tilde{\eta}_I)}\geq\frac{\eta_0}{\eta_I}$, necessaria per risolvere il problema dell'orizzonte, otteniamo
\[\frac{k/a^2(t_0)}{\frac{8\pi G_N}{c^4}\rho_{\text{mat},0}}\lesssim1\]
più lunga è l'inflazione e meglio è, sia per il problema dell'orizzonte che per quello della curvatura.


\section{Interrogativi senza risposta}
\subsection{Valore della costante cosmologica}
Molti altri interrogativi del modello $\Lambda$com rimangono invece senza risposta. Primo fra tutti la ragione per cui la costante cosmologica ha il valore osservato
\[\rho_\text{cc}=\frac{c^4}{8\pi G_N}\Lambda\approx0.7\rho_c=0.7\times10^{-26}\qty(\frac{H_0}{\SI[per-mode = fraction]{70}
	{\kilo\metre\per\second\per\mega\parsec}})\approx\big(\SI{e-3}{\electronvolt})^4\frac{1}{\hbar^3c^3}\]
La costante cosmologica è sensibile a tutte le energie di vuoto, in particolare anche a quelle che vengono delle fluttuazioni quantistiche. Per un semplice oscillatore armonico sappiamo che l'energia dello stato fondamentale è $\frac{1}{2}\hbar\omega$. Un campo quantistico libero è dato da un'infinità di oscillatori armonici, uno per ogni momento spaziale $\va{k}$. Quindi
\[\rho=\int\frac{\dd[3]{k}}{(2\pi)^3}\frac{1}{2}\hbar\omega_k\approx\frac{1}{8\pi^2}\hbar c\int_0^{k_\text{uv}}\dd{k}k^3=\frac{1}{32\pi^2}\hbar ck_\text{uv}^4\]
L'integrale diverge come $k_\text{uv}^4$ dove $k_\text{uv}$ è il cutoff ultravioletto. Possiamo decidere di rinormalizzare la teoria con un controtermine che mette $\rho=0$ nello stato di vuoto. Se però il vuoto cambia, come in una transizione di fase, allora ci aspettiamo $\rho\approx\frac{1}{\hbar^3c^3}(\SI{100}{\giga\electronvolt})^4$ quindi
\[\frac{\rho_\text{cc}}{\rho_\text{ew}}\approx\qty(\frac{\SI{e-3}{\electronvolt}}{\SI{100}{\giga\electronvolt}})^4=10^{-56}\]
in genere se una teoria ha una scala di energia fondamentale, ci aspettiamo in maniera "naturale" che la $\rho_\text{cc}$ abbia un contributo $\rho_\text{cc}\approx\frac{E^4}{\hbar^3c^3}$. La scala di energia più grande è l'energia di Planck, cioè l'energia che si ottiene unicamente dalle 3 costanti fondamentali $c$, $\hbar$, $G_N$:
\[E_\text{Pl}=\sqrt{\frac{c^3\hbar}{G_N}}\approx\SI{e18}{\giga\electronvolt}\qquad \text{con} \quad \frac{\rho_\text{cc}}{\rho_\text{Pl}}\approx\qty(\frac{\SI{e-3}{\electronvolt}}{\SI{e18}{\giga\electronvolt}})^4=10^{-120}\]
la predizione "teorica" è quindi totalmente sbagliata. Questo semplicemente ci dice che il problema della costante cosmologica è sensibile alle "altissime" energie e per risolverlo occorre capire la meccanica quantistica insieme alla gravità.


\subsection{Spiegazione dei valori $\Omega$}
Un altro problema del modello è che i rapporti fra i vari $\Omega_i$ non sono fissi ma cambiano nel tempo. Se prendiamo al tempo $t_0$ certi valori \[(\Omega_{\text{rad},0},\Omega_{\text{mat},0},\Omega_{\text{cur},0},\Omega_{\text{cc},0})\]
i valori ad un tempo generico $(\Omega_\text{rad},\Omega_\text{mat},\Omega_\text{cur},\Omega_\text{cc})$ saranno diversi. In particolare se $\Omega_\text{cc}\neq0$ a tempo sufficientemente grande l'universo sarà essenzialmente $\approx(0,0,0,1)$ cioè dominato dalla costante cosmologica. Ad esempio se prendiamo $\Omega_\text{rad}=0$ possiamo studiare il flusso nel piano $(\Omega_\text{mat},\Omega_\text{cc})$. Il punto $(0,1)$ è un attrattore. Quindi il punto attuale $(0.3,0.7)$ non è certo un punto stazionario del flusso. Anche se trovassimo una spiegazione teorica dei vari valori osservati, dovremmo poi anche chiederci perché al nostro tempo $t_0$ si ha $\Omega_\text{mat}\approx\Omega_\text{cc}$.